人心就是吃肉罵娘

人心就是吃肉罵娘 - 曾志豪

今年是改革開放40年，不說甚麼大塊官樣文章，就拿一些社會俗語講講。

「端起碗吃肉，放下筷子罵娘」。在大陸，這是一個貶義的講法，是改革開放的產物。
端起碗吃肉，即是說你得到了好處，吃肉吃得津津有味；但一旦「放下筷子」即是享受完福利後，卻又開始憤怒要罵人。

大陸社會認為這是「忘恩負義」、「得隴望蜀」、「人心不足」等。有人拿到了改革開放的優惠政策，卻仍然對政府不滿，不懂心存感激。

怪不得祖國常常覺得香港人心未回歸，覺得香港人始終養唔熟，怪不得習近平接見林鄭時也要強調人心要回歸，急不得，慢不得。因為我們對「吃肉罵娘」的理解完全不同。
香港人認為，政府提供利民優惠政策，是理所當然，合情合理，因為我們有交稅。等於入了餐廳有肉食，也是很合理，顧客都有付鈔的。

我們可以感謝餐廳提供精美的食物，我們也會多謝政府有良好的管治，但不代表不能開罵吧？

如果政府有做得不妥之處，我們難道就因為拿到了政府的好處，便閉嘴不談，當無事發生？

餐廳的牛扒好好食，但上菜速度很慢侍應態度又差餐牌胡亂開價，難道顧客又只能啞忍不能投訴？

即使政府年年派錢又退稅又有福利，但如果政府行差踏錯，人民也有權「放下筷子罵娘」吧？

北京沒有這種思維，所以才常常強調中央又送大禮，又埋怨「香港人拿到國家許多好處還要反中亂港」。

老實一句，大陸許多黨官，鏡頭前滿口讚歌，端起碗豈止吃肉，直情吃掉一頭牛；但放下筷子，他們都把錢財妻妾子女弄到外國避秦，簡直當老娘無到。還有，當「吃肉」和「放下筷子」是兩個不同的人，譬如東涌的商戶吃肉，東涌的居民卻無肉食，當然就只能罵娘了。人心就是如此細微複雜。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
牧神和癲鵝 (邁克)

下一則
下一則
而我不知道吳靄儀是誰 (馮睎乾)